_5\. 第十一世纪的罗马文化。阿雷佐的圭多发明了乐谱。图书馆的状况。庞波萨。卡西诺山。法尔法 卡蒂诺的格雷戈里 苏比亚科。开始收集罗马法规。Deusdedit. 教皇历史的不足之处。格雷戈里七世的法典皮埃尔-达米亚尼。博尼佐。卢卡的安塞姆。关于叙任权的争议_。

在结束对卢卡十一世纪历史的介绍时，我们将对当时的知识文化状况进行考察，但我们对此知之甚少。

在 X．世纪，我们在罗马没有发现一个文学家，而在整个十一世纪，我们也没有发现一个文学家。如此漫长的科学荒漠令人恐惧，即使我们想用这样一个血腥世纪的历史来解释它。自十一世纪中叶起，新教育的萌芽就在意大利其他地区发展起来。城市的初步自由激发了公民的智力活动；教授学校首次尝试摆脱教会的束缚；法学得到了发展；贸易创造并传播了知识，重大事件促使他们写作。只有罗马没有受到这些影响；那里的所有力量都被改革的大斗争消耗掉了；在德国或高卢接受教育的教皇们领导了这场斗争，他们努力净化教堂和修道院的道德败坏现象，却没有时间培养受过教育的神职人员。直到苏特里宗教会议（罗马人自己称他们为 "白痴"）为止的一系列部分被排斥的教皇可以说是最野蛮时期的特征，直到罗马再次被日耳曼人和高卢人的教育所激活，如西尔维斯特二世和格里高利五世时期。

我们对此时罗马学校的状况一无所知。我们在文献中看到了其他地方的法学博士、学者和地方法官，但罗马却没有。维波敦促亨利三世效仿意大利人，把德意志贵族的儿子送进学校，但他在罗马几乎没有学到这种值得称赞的习俗。在罗马，贵族和资产阶级所受的教育不如博洛尼亚和比萨、帕维亚和米兰，尽管罗马肯定一直有教授古人知识的文法学校。因为在当时的意大利，学习语法是非常普遍的事情，而且人们非常注重矫揉造作的修辞风格。

罗马在精细科学和世俗科学方面落后于意大利其他地区，其比例与 X 世纪相同。世纪。卡诺萨的修道士多尼佐（Donizo of Canossa）用公认的野蛮诗句描述了伟大的女伯爵玛蒂尔达（Matilda）的一生，阿普利亚的威廉（William of Apulia）用押韵的编年史描述了罗伯特-吉斯卡尔（Robert Guiscard）的英雄生涯，在他身上即使找不到维吉尔（Virgil），至少也能找到一个聪明的阐释者，但这并没有鼓励任何罗马修道士去模仿他们；萨莱诺的达米亚尼（Damiani）和阿尔法努斯（Alfanus）的抒情诗也是如此。在这一时期，即使是题词或诗歌也少之又少。但是，自从拉文纳附近庞波萨修道院的本笃会修道士阿雷佐的圭多发明了乐谱，并由此开启了一系列巧妙发明的序幕，使人类摆脱了野蛮状态之后，教堂的歌声就应该开始兴起了。同修道士们的嫉妒将圭多赶走了，因此这位基督教文化史上的第一位发明家也成为了第一位殉道者，他将自己比作提庇留杀死的艺术家，因为他发明了一种打不碎的玻璃。阿雷佐主教泰达尔德收留了他，不久，无知的约翰十九世把他召到了罗马。约翰十九世将他召到罗马，向他解释了他的唱诗法，让他在短时间内学会唱一首诗，并下令将这种神奇的方法引入拉特兰歌手学校。我们现在还能读到圭多的信，信中讲述了他的胜利。这位欣喜若狂的修道士离开了罗马，但承诺会回到罗马传授他的发明。也许是罗马没有尽力留住这样一位优秀的人，也许是他逃离了这片狂热的荒原，正如他自己所承认的那样。在罗马神职人员愚昧无知的原因中，格里高利七世时期的一位红衣主教不仅提到了贫穷使他们无法去外国学校学习，还提到了罗马的不健康，这使得外国官员们都远离罗马。罗马城许多地方的沼泽地一定使它成为了真正的地下墓穴。此外，罗马很穷，到处都是聚会，当时的教皇宫廷也不培养科学。无论是亚历山大二世的老师帕维亚的兰弗兰克，还是兰弗兰克的学生、学术神学之父、更著名的奥斯塔的安瑟伦，都没有被吸引到罗马。这两颗十一世纪第一颗伟大的明星相继从诺曼底的贝克修道院照亮了法国和西方，而两位伦巴第人都是作为坎特伯雷的大主教相继去世的。

即使是改革的教皇也没有颁布支持学校的法令，直到 1078 年，格里高利七世才再次下令在所有教堂为神职人员建立学校。

我们不知道当时罗马的图书馆情况，但很有可能当时对其进行了精心的保护，因为图书管理员的队伍在十一世纪没有中断过，而在下一个世纪我们只知道有三位图书管理员，十三世纪则没有。科学的衰落使完成拉特兰图书馆的热情陷入瘫痪，在罗马的修道院中，几乎没有僧侣懂得如何书写手抄本。达米亚尼本人也抱怨缺少抄写员，只有少数人知道如何从书页上快速阅读他写的东西。罗马一直被意大利的修道院所羞辱，这些修道院在这里和那里培养科学人才。我们拥有一份当时庞波萨图书馆的目录；该图书馆的抄写员夸耀说，它比罗马的图书馆还要丰富。十世纪末 十世纪末，著名的格尔伯特在成为教皇之前，也曾前往罗马为他的图书馆购书。修道院院长吉多和杰罗姆花费巨资将世界各地的书籍汇集到庞波萨修道院，其数量在当时是非常可观的。当然，其中也不乏世俗著作；在大量神学著作中，尤特罗普（Eutrop）和《杂史》（Historia Miscella）、普林尼（Pliny）、索里努斯（Solinus）和查士丁（Justin）、塞内加（Seneca）、多纳图斯（Donatus）和已经残缺不全的李维（Livy）都值得一提。

更值得称道的是卡西诺山修道院在收集和撰写手稿方面的活动。这座修道院的黄金时代属于德西德里乌斯。他收集并制作了许多手抄本，包括比其他地方更多的世俗手稿。即使在今天，了解内情的人仍然可以虔诚地欣赏到他书写的许多精美的伦巴第字体羊皮纸手抄本。卡西诺山在十一和十二世纪的文学史上熠熠生辉。没有阿尔贝里希（Alberich）和阿尔法努斯（Alfanus）、德西德里乌斯（Desiderius）和奥德利乌斯（Oderisius）的诗歌，我们也能轻松地度过，但阿马图斯（Amatus，约 1080 年）的《诺曼人史》和利奥-马西卡努斯（Leo Marsicanus，后来帕斯卡尔二世时期的红衣主教奥斯蒂亚斯）的《蒙特卡西诺纪事》却功勋卓著、历久弥新。康斯坦丁努斯-阿非利加努斯（Constantinus Africanus）出生于迦太基，曾将阿拉伯语和希腊语著作翻译成拉丁语，他在东方获得的迦勒底智慧是一个真正的奇迹，从 1060 年起，他作为修道院的赞助人之一在修道院大放异彩；他是欧洲第一位通晓阿拉伯语的学者。

虽然卡西诺山获得了这些荣誉，但罗马附近的法尔法和苏比亚科本笃会修道院却没有。卡西诺山热衷于支持罗马教皇，事实上有两位改革教皇就出自这里，但法尔法却坚定地捍卫皇权。法尔法修道士的文学活动只是修道院性质的。在奥托三世时期，我们注意到修道士休的热情，我们有几篇关于他的著作，描述了他的修道院的衰落。他的继任者一直在努力捍卫他们的自由。这种需求催生了十一世纪末著名的《远方僧侣登记簿》（Registrum farfensischer Urkunden）。卡蒂诺的修道士格雷戈里是一位高贵的萨宾人，他受修道院院长贝拉尔德二世之托编纂有关法尔法的所有文书，在 1092 年至 1099 年期间完成了这项艰巨的工作。这部优秀的记录集是研究罗马中世纪历史的主要资料之一，自上世纪以来一直被使用，本城市史也是取材于此。三个多世纪以来，修道士们将王子、皇帝和教皇的文凭、财产登记簿、Emphyteuse 的文件以及羊皮纸上的审判记录编纂成册的细致程度令人钦佩。同一位档案保管员格雷戈尔将租约收集在一本单独的手抄本中，还将文凭、文书和历史资料汇编成非正式的、甚至是畸形的《法尔法纪事》。所有这些作品都不属于历史学家，而是属于档案管理员和宣传者，因为格里高利并不想提供一部历史著作，而只是想记录法尔法的权利，而且他还被认为写了一本关于叙任权的《捍卫帝国权利》，这是改革斗争时期有争议的著作之一，这是有充分理由的。

苏比亚科在十一世纪也起草了一份类似的登记册，但没有将其写成编年史。这座古老的修道院虽然变得富裕并逐渐征服了周边地区，但并没有获得多大的重要性。在利奥九世时期，法国人亨伯特修道院长对修道院进行了修缮，修建了修道院庭院，并开始修建引人注目的石窟教堂（圣斯佩科）。但修道院因不断分裂而疲惫不堪，同时，它还与蒂沃利主教区、玛丽亚伯爵、萨比纳的克雷森蒂安人以及附近的其他小暴君展开激烈的争斗。

蒂沃利主教堂还拥有一个文献宝库。但直到十二世纪下半叶才编制了一份登记簿。在 19 世纪末，蒂沃利主教堂编纂了一本登记簿。这本手抄本保存在梵蒂冈档案馆，其特点不在于文件的数量，而在于年代。罗马教会本应有更多理由开展此类活动。城市修道院的档案馆里有大量文件，但没有一个修道院将它们记录下来。在十世纪和十一世纪的动乱中，拉特兰档案馆的部分档案无疑丢失了。毫无疑问，拉特兰档案馆的部分档案在十世纪和十一世纪的动乱中遗失了，但剩下的档案会给收藏家带来丰厚的回报。事实上，在十一世纪末，罗马教会就开始维护自己的自由，以对抗皇帝的权力。在献给维克多三世的教规集中，格里高利红衣主教 Deusdedit 汇编了皇帝的文凭、捐赠契约、财产和人口普查登记簿、封建契约，甚至还有第一代格里高利人时期的旧租约和教皇目录。自十二世纪末以来，这些登记簿多次被纳入人口普查登记簿。在法政牧师本尼迪克特（Benedict）、阿尔比努斯（Albinus）和森西乌斯（Cencius）的人口普查登记册中，它们被反复收录。

教皇制度的兴起似乎也刺激了其历史学的发展；然而，即使在本世纪，罗马人对教皇历史的延续也只是由非常少的目录或按时间顺序排列的非正式注释组成。没有什么比罗马神职人员无法将那个时代的重大事件流传后世这一事实更令人惋惜的了。罗马不得不将最伟大的改革教皇的传记留给外国；利奥九世的生平由图尔的阿基迪亚科努斯撰写，应格里高利七世的请求，由塞格尼的圣布鲁诺撰写，但他只能写出一部薄弱的作品；格里高利七世本人的生平由雷根斯堡的一位德国法政牧师（新教）伯尔尼德的保罗撰写，但写得非常不完善。

在意大利史学界产生了米兰的阿努尔夫和兰多夫、阿马图斯、高弗里德-马拉泰拉、阿普利亚的威廉和利奥-马西卡努斯等人的著作的时代，如果不是格里高利七世的大量书信幸运地保存了下来，教皇史上最重要的时代之一可能会一直默默无闻。这本著名的书信集是格里高利一世书信的附录，被正确地视为十一世纪罗马文学的真正产物。文学史家可以从中判断出当时罗马总理府的拉丁化程度；历史学家从中汲取了宝贵的材料，而传记作家则从这面忠实的镜子中看到了一位君主伟大、从容和冷酷的心灵，缪斯的天赋从未美化和温暖过他的灵魂。

格里高利的对立面是皮埃尔-达米亚尼，但这位生动活泼的二级天才只是暂时属于罗马。我们曾多次描述过他的作品并使用过他的著作；在这些作品中，神秘感与崇高的基督教精神融为一体。达米亚尼吸收了十一世纪教育的大部分内容；他的著作、颂词、神学和训诂学论文、圣人生平、关于修道的泛诗歌、给同时代人的书信、诗歌，显示出他具有良好的语法和神学修养，是一个和蔼可亲的梦想家，但却不是一个哲学思想家。

在罗马文学史的狭窄圈子里，我们很难将格里高利时期的另一位著名作家包括在内；这就是博尼佐，他于 1075 年前后在苏特里担任主教。作为格里高利最热心的支持者之一，他受到了亨利的迫害，据说他最后被皇帝杀害，其命运不得而知。他为当时的教皇史做出了杰出贡献。在他的主要作品《论教会的迫害》中，他粗略而无知地概述了直到亨利二世为止的教会历史，然后详细描述了直到格里高利七世去世为止的事件。他的叙述相当清晰，没有狂热，尽管有许多错误和歪曲，但他的材料往往是非常宝贵的，在他的书中，我们第一次尝试撰写教皇史，尽管是作为一种倾向。博尼佐的资料被传给了许多其他教皇生平和编年史集。

即使是博学的卢卡主教安瑟伦，玛蒂尔达的精神顾问，也不属于罗马，而他为罗马的事业如此热心积极。这场伟大的改革斗争在德国和意大利的文学界普遍掀起了一场漫长而激烈的运动；在我们今天，教皇制度在经历了近八个世纪的动荡之后，又在 1859 年陷入了与意大利人民自己的殊死搏斗之中，我们看到类似的小册子如雨后春笋般涌现，这常常让我们想起 "继承权之争 "的时代。然而，即使在今天，罗马城本身对这股支持和反对意大利统一、支持和反对临时君主制和教皇的世俗荣耀的小册子和著作洪流的贡献也微乎其微。
